---
title: "Выпущены GIMP 2.9.4 и 2.8.18"
date: "2016-07-13"
author: Александр Прокудин
summary: "Команда GIMP выпустила новые версии программы: 2.9.4 и 2.8.18. Если в версии 2.8.18 лишь исправлены ошибок, то в 2.9.4 всё намного интереснее."
description: "Команда GIMP выпустила новые версии программы: 2.9.4 и 2.8.18. Если в версии 2.8.18 лишь исправлены ошибок, то в 2.9.4 всё намного интереснее."
featured_image: "images/gimp-2-9-4-themes.jpg"
---

Команда GIMP выпустила новые версии программы: 2.9.4 и 2.8.18. Если в версии 2.8.18 лишь исправлены ошибок, то в 2.9.4 всё намного интереснее.

## Обновлённый интерфейс

Тёмные темы интерфейса с упрощенными значками давно стали нормой для разнообразных графических программ. В этой версии программы несколько новых участников проекта подготовили пять новых тем интерфейса -- от очень светлой до очень тёмной -- и дополнили их парой новых тем значков.

![Новые темы интерфейса и значков в GIMP 2.9.4](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-themes.jpg)

Экспериментально доступна и полноцветная тема, использующая значки в формате векторной графики SVG. Она разрабатывается специально для мониторов с высокой разрешающей способностью (HiDPI, или Retina). В этой части работа пока не завершена. Впрочем, и темы интерфейса нуждаются в некоторой доработке.

Диалог настройки программы был реорганизован: в нем появились группы вкладок, часть функций перенесена со страницы на страницу.

Пользователей Windows и OS X может порадовать небольшой хак, немного улучшающий ситуацию с первой загрузкой программы и последующими её загрузками при добавлении или удалении шрифтов в системе. Теперь fontconfig запускается в отдельном процессе, а заставка при запуске моргает индикатором прогресса. Это не исправляет медлительное построение базы шрифтов утилитой fontconfig, но хотя бы даёт понять пользователю, что программа не зависла. По-настоящему исправить это можно [только в самом fontconfig](https://bugs.freedesktop.org/show_bug.cgi?id=64766).

## Управление цветом

Для обеспечения корректной цветопередачи на различных устройствах GIMP уже давно использует модуль управления цветом LittleCMS. В течение зимы-весны соответствующая часть кода была переписана целиком. Теперь это не подключаемый модуль, а основная часть приложения. При этом в GIMP добавлен слой абстракции от функций LittleCMS, позволяющий в будущем использовать модули управления цветом Windows и Mac OS X, а то и [OCIO](http://opencolorio.org/).

Более того, цветоуправляемыми стали практически все виджеты GIMP: предпросмотр в старых фильтрах, предпросмотр слоёв, каналов и изображений, кнопки выбора цвета, виджет drag'n'drop для перетаскиваемого цвета, палитры цветовых образцов, градиентов и текстур и так далее. Исключение составляют только виджеты в диалогах скриптов.

Приятным новшеством стало переключение программной цветопробы прямо через меню _Вид_. Используемый цветовой профиль устройства вывода при этом может описывать пространство по модели CMYK.

В дополнение к этому реализовано управление цветом для изображений в градациях серого и добавлен переключатель между точностью и скоростью цветовоспроизведения.

![Диалог настройки управления цветом в GIMP](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-preferences-cms.png "Диалог настройки управления цветом в GIMP")

Диалог настройки управления цветом приведен в соответствие со всеми упомянутыми выше изменениями.

Отдельно стоит сказать про новую функцию отключения управления цветом, которая доступна в меню _Изображение > Управление цветом_ и в диалоге создания новых файлов. Когда управление цветом отключено, GIMP считает, что всегда работает с изображением в sRGB и никакие преобразования данных (например, при вставке из другого изображения через буфер обмена) не выполняет. Функция использования произвольных цветовых пространств как предпочитаемых по-прежнему числится в планах реализации.

## Порт на GEGL

GIMP теперь отслеживает применение фильтров на основе операций GEGL и перечисляет их в списке недавно использовавшихся, что в версии 2.9.2 работало только со скриптами и старыми фильтрами программы.

Инструменты _Постеризация_ и _Обесцвечивание_ стали обычными фильтрами на основе операций GEGL и перенесены в более подходящие меню. В _Фильтры > Улучшение_ добавлен популярный среди фотографов _Низкочастотный фильтр_ (_Highpass_), помогающий повысить воспринимаемую чёткость изображений.

![Раздельный предпросмотр на холсте](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-gegl-curtain.jpg "Раздельный предпросмотр на холсте")

Но самым заметным новшеством, конечно, является раздельный просмотр изображения до и после применения фильтра. Теперь при использовании фильтра GEGL можно включить шторку на холсте, которая "открывает" и "закрывает" обработанную и необработанную версии слоя или выделения. Вы можете свободно перемещать шторку вправо и влево, менять горизонтальное разделение на вертикальное (**Ctrl+щелчок** по шторке) и менять местами области до и после обработки (**Shift+щелчок** по шторке).

## Использование darktable для открытия RAW

Версия GIMP для Linux теперь может использовать darktable для предварительной обработки цифровых негативов (RAW). Для этого darktable должен быть собран с поддержкой языка скриптов Lua. Соответствующий плагин для GIMP написан одним из разработчиков darktable.

Поскольку это не единственный плагин GIMP для обработки RAW, в дальнейшем планируется реализовать выбор предпочитаемого плагина из нескольких установленных.

## Создание скриншотов

Плагин для создание снимков экрана разделен на фронт-энд и бэк-енды для разных операционных и оконных систем (Windows, OS X, Wayland, X Window System). Это сделано с прицелом на улучшение качества поддержки каждой системы в будущем.

## Кисти MyPaint

В версии GIMP 2.9.2 новый инструмент _Кисть MyPaint_ был по умолчанию отключен из-за низкой производительности при рисовании. Все известные ошибки на текущий момент  исправлены, поэтому инструмент включен по умолчанию.

В дополнение к этому в программу добавлена новая прикрепляющаяся панель, где перечислены доступные кисти MyPaint. В этом диалоге кистям можно назначать метки, а затем фильтровать список видимых кистей по этим меткам.

Временным ограничением по-прежнему является отсутствие поддержки кистевой динамики.

## Симметричный режим рисования

Теперь все рисующие инструменты в программе могут использовать общий механизм симметричного рисования. Доступны несколько вариантов симметрии (осевая, мозаичная, с вращением), а ось симметрии можно свободно перемещать по холсту. Как правило эта функция применяется при создании эскизов.

![Симметричное рисование в GIMP](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-symmetry.png "Симметричное рисование в GIMP")

Симметричное рисование было реализована благодаря финансовой поддержке сообщества.

## Работа с выделениями

Одним из самых полезных новшеств при работе с выделениями стала новая команда _Выделение > Удалить дыры_, работа которой прекрасно иллюстрируется следующим скриншотом:

![Удаление дыр из выделения](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-remove-holes.jpg "Удаление дыр из выделения")

При создании границы по краю выделения теперь можно выбирать между несколькими стилями границы.

![](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-border-style.png)

## Улучшенные инструменты

Инструмент _Волшебная палочка_ (_Выделение смежных областей_), как и инструмент заливки цветом, обзавёлся новой функцией выделения/заливки соседних **по диагонали** пикселей.

![](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-diagonal-neighbors.png)

_Инструмент ввода текста_ теперь позволяет нормально вводить текст на японском, китайском и корейском языках:

![Ввод иероглифов](http://images.gimp.ru/news/2016/gimp-2-9-4/gimp-2-9-4-ime.png "Ввод иероглифов")

_Инструмент градиентной заливки_ стал показывать индикатор прогресса благодаря тому, что в GEGL появилась функций расчета готовности обработки (применяется пока лишь в паре операций).

## Пакетная обработка в командной строке

Новый макрос _with-files_ позволяет с лёгкостью обрабатывать больше одного файла в командной строке. Например, если вам надо инвертировать цвета всех изображений в формате PNG и сохранить результат как JPEG, достаточно использовать следующую команду:

	gimp -i -b '(with-files "\*.png" (gimp-invert layer) \\
	             (gimp-file-save 1 image layer \\
	              (string-append basename ".jpg") \\
	              (string-append basename ".jpg") ))'

## Что осталось сделать для выпуска GIMP 2.10

В конце прошлого года мы прекратили разработку масштабных нововведений и сконцентрировались на исправлении ошибок и доработке уже начатого. Список ошибок, которые предстоит исправить, вы можете [посмотреть в трекере](https://bugzilla.gnome.org/buglist.cgi?bug_status=UNCONFIRMED&bug_status=NEW&bug_status=ASSIGNED&bug_status=REOPENED&bug_status=NEEDINFO&classification=Other&list_id=137406&order=Importance&product=GIMP&query_format=advanced&target_milestone=2.10). Для ориентирования в планах разработки по-прежнему рекомендуется смотреть страницу [Roadmap](http://wiki.gimp.org/wiki/Roadmap) в вики проекта.

## Где скачать GIMP 2.9.4 и 2.8.18

На текущий момент доступен только [исходный код](http://gimp.ru/download/gimp/) новых версий программы. Сборки для Windows появятся вероятнее всего на выходных и будут анонсированы отдельно в [Twitter](https://twitter.com/gimpru) и рассылке о релизах. Сроки выпуска сборки для OS X пока неизвестны.
